**西爾維奧·貝盧斯科尼**（；），[意大利](../Page/意大利.md "wikilink")[政治人物](../Page/政治人物.md "wikilink")、[企業家](../Page/企業家.md "wikilink")，数度出任[意大利总理](../Page/意大利总理.md "wikilink")，同时也是[AC米蘭班主](../Page/AC米蘭.md "wikilink")、传媒大亨、歌手、[富翁](../Page/富翁.md "wikilink")。

1994年投入[意大利政壇以來](../Page/意大利政治.md "wikilink")，始终是主宰著意大利政局的风云核心之一，也是全世界知名度最高的[意大利人之一](../Page/意大利人.md "wikilink")，长期处于风口浪尖。貝盧斯科尼是[第二次世界大戰後第一位完成五年任期](../Page/第二次世界大戰.md "wikilink")，以及執政時期最長的意大利總理。

## 早期生涯

貝盧斯科尼生于意大利米兰的一个[中产阶级家庭](../Page/中产阶级.md "wikilink")。父亲是银行雇员，母亲是全职太太。他有一个妹妹和一个弟弟，是家里三个孩子中最年长的。他毕业于Salesian大学后,继续在米兰的Statale大学学习法律系，1961年发表了一篇关于广告业的法律论文而成功毕业。由于他是家里最年长的孩子，得以成功避开一年的[兵役](../Page/兵役.md "wikilink")。大学期间，他曾与Fedele
Confalonieri
一同组建乐团，担任其中的贝司手，后者是一位钢琴家，后来成为Mediaset公司的[董事長](../Page/董事長.md "wikilink")。

## 婚姻生活

  - 第一任妻子：Carla Elvira Dall'Oglio
      - 1965年结婚，育有長女Maria Elvira和長子。1980年分居，1985年離婚。

<!-- end list -->

  - 第二任妻子：Veronica Lario
      - 1980年認識，後同居，1990年正式结婚，育有二女Barbara、Eleonora和一子 Luigi。2010年離婚。

## 商业生涯

### 成立建築工程公司

1962年成立了一家建築工程公司。建造了意大利第一個全封閉的居民區Milano 2，並在市場上取得成功。

### 傳媒大亨和銀行致富

1978年，成立Fininvest投資集團。Fininvest在全歐洲收購了一系列商業電視台，包括法國La
Cinq電視台（1986年），德國Telefunf電視台（1987年），西班牙Telecinco（1989年）。1989年，收購意大利最大的出版商la
Mondadori。

1980年，成立第一家意大利全國性的私人電視台Canale 5，並在1982年和1984年新添兩個頻道Italia 1和Rete
4。這三家商業電視台取得了巨大成功並幫助貝盧斯科尼通過投資把自己的事業延伸到其他行業。隨後Fininvest集團通過購買Mediolanum銀行涉足保險金融產品市場。

期間貝盧斯科尼與時任意大利總理[贝蒂诺·克拉克西關係密切](../Page/贝蒂诺·克拉克西.md "wikilink")。克拉克西在位时，贝卢斯科尼还只是一个商人，克拉克西利用手中的权力，对贝卢斯科尼大开方便之门，令贝卢斯科尼的生意做得风生水起。\[1\]

### AC米蘭足球俱乐部财主

1986年收購[AC米蘭足球會並成為主席](../Page/AC米蘭.md "wikilink")，以及球會實際的掌舵人。[AC米蘭在其領導下取得卓越的成績](../Page/AC米蘭.md "wikilink")，包括7屆[意大利甲組聯賽冠軍](../Page/意大利甲組聯賽.md "wikilink")，五屆[歐洲聯賽冠軍盃和其他國際性比賽的冠軍](../Page/歐洲聯賽冠軍盃.md "wikilink")。

## 政壇發展

1994年1月26日卸任其商業帝國董事長的職位並轉交給其子，開始投身政治。他創建[意大利力量黨](../Page/意大利力量黨.md "wikilink")，連同右翼的北方聯盟結盟贏得3月的選舉，5月首次出任總理。惟1995年初聯合政府由於因北方聯盟退出而解散，貝氏被迫辭職。

1996年，[普羅迪領導的中左翼聯盟取得首次勝利](../Page/普羅迪.md "wikilink")，貝盧斯科尼領導的右翼聯盟敗選，他成為在野黨聯盟領導人。

2001年，貝盧斯科尼領導的中右翼聯盟再次與北方聯盟結盟，在大選取得勝利，第二次出任總理。

2006年3月10日貝盧斯科尼受到[米蘭檢控當局有關](../Page/米蘭.md "wikilink")[貪污的起訴](../Page/貪污.md "wikilink")。其後贝卢斯科尼宣布会参加角逐4月举行的意大利总理大选。大選結果[普羅迪領導的左翼聯盟取得勝利](../Page/普羅迪.md "wikilink")，貝盧斯科尼和他領導的中右聯盟在選舉中以些微票數慘敗，被迫下台。他再度成為在野黨聯盟領導人。由於其政黨在參議院取得多數，故普羅迪的政府變得不穩定。2008年1月24日，貝盧斯科尼的政黨向普羅迪領導的政府提出不信任動議，獲得通過，普羅迪被迫辭職，意大利再度舉行大選。

2008年4月14日，貝盧斯科尼和他領導的中右翼聯盟贏得選舉，貝氏三度問鼎總理之位。

[3684018560_ca14639e91_o_Barack_Obama_with_Silvio_Berlusconi_ORIGINAL_SIZE.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:3684018560_ca14639e91_o_Barack_Obama_with_Silvio_Berlusconi_ORIGINAL_SIZE.jpg "fig:3684018560_ca14639e91_o_Barack_Obama_with_Silvio_Berlusconi_ORIGINAL_SIZE.jpg")[巴拉克·奧巴馬與義大利總理貝盧斯科尼的會面](../Page/巴拉克·奧巴馬.md "wikilink")。\]\]
2011年11月8日，當意大利國會眾議院表決財政改革預算案時，630名議員中反對派全部不投票，令預算案僅得308張贊成票，在未過半數下通過。贝卢斯科尼领导的中右翼政府在意大利众议院失去优势地位，贝卢斯科尼宣布，将在议会通过旨在稳定国内财政状况的紧缩法案后辞职。其后紧缩法案于11日、12日分别在参、众两院通过\[2\]。11月12日，貝盧斯科尼向[總統](../Page/意大利總統.md "wikilink")[纳波利塔诺遞交辭呈](../Page/乔治·纳波利塔诺.md "wikilink")。\[3\]\[4\]其後意大利总统府发布声明说，总理贝卢斯科尼已于当日向总统纳波利塔诺递交了辞呈，正式辞职。按照意大利法律，總理辞职后，總統将和议会各党派进行协商，尝试重新组建政府。如果努力失败，總統将解散议会，提前举行大选。贝卢斯科尼作出辞职表态后，纳波利塔诺随即任命意大利著名经济学家、前欧盟委员会负责竞争事务的委员马里奥·蒙蒂为终身参议员。意大利媒体认为，此举表明纳波利塔诺希望蒙蒂临危受命，在贝卢斯科尼政府解散后出任过渡政府总理。贝卢斯科尼领导的意大利议会最大党派自由人民党表示将支持蒙蒂组建过渡政府。此前意大利各主要反对党派已经表态支持过渡政府的组建工作。11月16日，贝卢斯科尼正式離任，由於其政黨自由人民黨仍是國會最大政黨，加上貝氏無意退出政壇，他對意大利政局仍會保持較大影響力，將主宰著意大利政局的發展。

2013年2月24日，意大利相隔五年再次舉行大選，贝卢斯科尼領導的中右聯盟以微弱差距敗予貝爾薩尼領導中左聯盟，眾議院議席大輻減少，但參議院與中左聯盟拉成均勢。

2013年3月7日，米兰一家法院以共谋洩密罪判处意大利前总理贝卢斯科尼一年监禁，裁定其在有关案件调查审理期间，违反保密条款，共谋非法公开发表监听拦截的电话谈话内容。
\[5\]

2013年6月24日，意大利米蘭法院判處貝盧斯科尼7年監禁，並終身禁止其擔任公職，罪名是與[未成年妓女有性交易](../Page/西爾維奧·貝魯斯柯尼召雛妓案.md "wikilink")；而貝魯斯柯尼則表示，將會繼續上訴到法院認定其無罪為止\[6\]\[7\]。另外在2013年5月8日，米蘭上訴法院因為其逃稅為由，而判處其4年有期徒刑以及5年褫奪公權；8月1日，[義大利最高法院決定維持原本](../Page/義大利最高法院.md "wikilink")4年有期徒刑的判決，不過褫奪公權部分則轉交由米蘭上訴法院重新審理\[8\]。

2013年11月16日，貝盧斯科尼再次組建力量黨。

2013年11月27日，貝盧斯科尼遭意大利國會參議院表決取消其參議員資格。

## 爭議

### 公開場合行徑

2007年1月的頒獎晚宴上，貝盧斯科尼曾說對[瑪拉·卡爾法尼亞這樣的一句話](../Page/瑪拉·卡爾法尼亞.md "wikilink")「假如我還未婚的話，我現在就會立刻娶妳」（If
I wasn't already married, I would marry you right
away）甚至還說「我會帶著妳浪跡天涯」（With you, I'd go
anywhere），當時的瑪拉·卡爾法尼亞是一位[義大利力量黨的](../Page/義大利力量黨.md "wikilink")[下議院議員也是](../Page/下議院.md "wikilink")[宣傳模特兒](../Page/宣傳模特兒.md "wikilink")。這些調情的言論引起他的妻子
Veronica 要求他在敵對的媒體la Repubblica新聞報上刊登一份道歉的公開信。這一份公開的聲明是經由他的政黨來發表出來的，他乞求
Veronica 的原諒並表明會「保護（Veronica 的）尊嚴」（always protect Veronica's
dignity）。\[9\] 瑪拉·卡爾法尼曾在他的政府內任職公平機會部長（Italian Minister for Equal
Opportunity）。\[10\]

### 遇襲

2009年12月13日貝盧斯科尼在一個公開場合的簽書會活動，突遭一名男子投擲的[教堂模型打中](../Page/教堂.md "wikilink")，他的口鼻被打出血，两颗牙齿被打落。貝盧斯科尼很快就醫接受治療，傷勢並不嚴重。\[11\]

不過這是他第二次遭人攻擊，前一次是在2004年的新年前夕，他在[羅馬街上遭一名砌磚工人持](../Page/羅馬.md "wikilink")[照相機腳架攻擊](../Page/照相機.md "wikilink")，其右耳後方有輕微受傷。\[12\]\[13\]

之后虽然意大利各个党派政府都一同谴责这次的严重暴力事件。可是也有意大利价值党议员认为：「这次让人痛心事件是怎么造成的，贝卢斯科尼应该也很清楚，同样也应该做出一定的检讨，不要把责任都推给别人。」其实在这次遇袭事件发生起前，贝氏的政绩不太理想，而且频频出现性丑闻和政治丑闻，支持率下滑，抗议游行也频频发生。所以很多人认为这件事情会发生其实大家也并不感到意外。也有分析人士指出其实这次遇袭事件是中右联盟自编自演的一出戏，目的是为了利用人民的恻隐之心来挽回对贝氏政府的信心。

### 裸照風波

[西班牙](../Page/西班牙.md "wikilink")《[國家報](../Page/國家報.md "wikilink")》在頭版和內頁刊登5張貝盧斯科尼與裸女狂歡的照片。但他接受訪問時稱：「我並不害怕，這些照片都是清白的，亦不構成醜聞。但（刊登照片）是嚴重侵犯我的私人生活。」
\[14\]

### 逃稅

2012年10月26日，意大利米蘭市一家法院26日裁定貝盧斯科尼逃稅罪名成立，判處他4年監禁、並褫奪公權3年。\[15\]
根據大赦法，法院隨後把4年刑期縮減至1年。貝盧斯科尼其後提出上訴。之後的2013年5月時，米蘭法院仍維持原判決。\[16\]

## 评价

[俄罗斯总理](../Page/俄罗斯总理.md "wikilink")[普京在谈到贝卢斯科尼辞职时](../Page/普京.md "wikilink")，评价他说：“他执政相当长时间，我认为，这是意大利的福气。”普京在瓦尔代俱乐部成员会谈时，也点评了贝卢斯科尼：“他是我们大家的朋友。[施罗德曾说过](../Page/施罗德.md "wikilink")，贝卢斯科尼是个非常好的人，真诚正派，但他不是个[政治家](../Page/政治家.md "wikilink")，他是[无政府主义者](../Page/无政府主义者.md "wikilink")；总的来说，意大利是个[无政府主义的国家](../Page/无政府主义.md "wikilink")，大家喜欢他。”\[17\]但是有人认为，事实上在公众面前爱护家庭的、假装从不说谎的贝卢斯科尼，是个十足的说谎者和变态狂，比如他经常参加性爱派对、喜欢SM等，包括[埃及总统](../Page/埃及总统.md "wikilink")[穆巴拉克的孙女在内的许多名人都有参加](../Page/穆巴拉克.md "wikilink")。贝卢斯科尼在欧洲有十几处度假别墅，他不用出去旅行，在家里玩就足够了。所以意大利人民在受够了贝卢斯科尼的欺骗之后，就将贝卢斯科尼给赶下台了。\[18\]

《[华尔街日报](../Page/华尔街日报.md "wikilink")》曾有文章评价贝鲁斯科尼，认为他集合意大利人的最棒的优点和最坏的缺点，总结有五点：1.惹人喜爱，但容易诱惑他人；2.善于向公众传达易懂且安心的信息；3.[个人主义](../Page/个人主义.md "wikilink")；4.有贵族风范；5.长于攻击政治对手。\[19\]

## 参考文献

{{-}}

[Category:義大利總理](../Category/義大利總理.md "wikilink")
[Category:商人出身的政治人物](../Category/商人出身的政治人物.md "wikilink")
[Category:義大利政治人物](../Category/義大利政治人物.md "wikilink")
[Category:義大利億萬富豪](../Category/義大利億萬富豪.md "wikilink")
[Category:意大利企業家](../Category/意大利企業家.md "wikilink")
[Category:共濟會會員](../Category/共濟會會員.md "wikilink")
[Category:義大利反共主義者](../Category/義大利反共主義者.md "wikilink")
[Category:米蘭大學校友](../Category/米蘭大學校友.md "wikilink")
[Category:米蘭人](../Category/米蘭人.md "wikilink")
[Category:義大利足球球會班主](../Category/義大利足球球會班主.md "wikilink")
[Category:義大利罪犯](../Category/義大利罪犯.md "wikilink")
[Category:性罪犯](../Category/性罪犯.md "wikilink")
[Category:意大利参议员](../Category/意大利参议员.md "wikilink")
[Category:義大利眾議員](../Category/義大利眾議員.md "wikilink")
[Category:意大利罗马天主教徒](../Category/意大利罗马天主教徒.md "wikilink")
[Category:歐洲理事會主席](../Category/歐洲理事會主席.md "wikilink")

1.
2.  [眾叛親離　寫下「8個叛徒」貝盧斯科尼憤怒下台](http://hk.apple.nextmedia.com/international/first/20111110/15787098)
3.  [新聞人物：辭職的意大利總理貝盧斯科尼](http://news.sina.com.hk/news/12/1/1/2490722/1.html),
    [香港新浪網](../Page/香港新浪網.md "wikilink").
4.  [意大利總理貝盧斯科尼正式辭職](http://www.bbc.co.uk/zhongwen/trad/world/2011/11/111112_berlusconi_resign.shtml),
    [BBC中文網](../Page/BBC中文網.md "wikilink").
5.  [貝盧斯科尼因共謀洩密獲刑一年](http://www.apdnews.com/news/22690.html)，亚太日报，2013年3月12日
6.
7.
8.
9.  [貝盧斯科尼向他的老婆道歉（Berlusconi apologises to his
    wife）](http://news.bbc.co.uk/2/hi/europe/6318165.stm), [BBC
    News](../Page/BBC_News.md "wikilink").
10. ["Mara Carfagna: showing her
    slip"](http://www.timesonline.co.uk/tol/news/politics/article3970224.ece),
    [The Times](../Page/The_Times.md "wikilink").
11. [意大利总理遭人猛击面部
    造成口鼻出血](http://news.ifeng.com/world/200912/1214_16_1473086.shtml),
    [鳳凰網](../Page/鳳凰網.md "wikilink").
12. [Italy's Silvio Berlusconi physically attacked in street in
    December 2004 in
    Rome,](http://news.bbc.co.uk/2/hi/europe/8411198.stm),
    [英國廣播公司](../Page/英國廣播公司.md "wikilink").
13. [「貝氏攻擊手」
    速擁6萬粉絲](http://news.chinatimes.com/2007Cti/2007Cti-News/2007Cti-News-Content/0,4521,50402369+112009121500076,00.html),
    [中國時報](../Page/中國時報.md "wikilink").
14.
15. [貝魯斯柯尼逃稅罪判4年　民眾「開香檳」歡慶](http://www.nexttv.com.tw/news/realtime/international/10471441/%E8%B2%9D%E9%AD%AF%E6%96%AF%E6%9F%AF%E5%B0%BC%E9%80%83%E7%A8%85%E7%BD%AA%E5%88%A44%E5%B9%B4%E3%80%80%E6%B0%91%E7%9C%BE%E3%80%8C%E9%96%8B%E9%A6%99%E6%AA%B3%E3%80%8D%E6%AD%A1%E6%85%B6)
16. [貝魯斯柯尼逃稅
    義高院判4年](http://tw.news.yahoo.com/%E8%B2%9D%E9%AD%AF%E6%96%AF%E6%9F%AF%E5%B0%BC%E9%80%83%E7%A8%85-%E7%BE%A9%E9%AB%98%E9%99%A2%E5%88%A44%E5%B9%B4-085456119.html)
17.
18.
19.